[集思廣益]如何搞一場人鏈守護行動

嗱，我都係講歷史故事㗎咋。

有網友提議照抄波羅的海之路，在香港搞一場人鏈守護大行動。我想講，如果今時今日要在香港搞一次，技術上易過當年在波羅的海好多。關於波羅的海的歷史，以前寫過，這兒不重複了。這兒說說具體的操作安排。

位於立陶宛首都維爾紐斯的波羅的海之路紀念碑。贏咗，就可以有紀念碑。

波羅的海之路搞得成，第一當然是要有條路。當年的安排是把三國首都連在一起，合共 675.5 公里。假設最少每米企1個人的話，就要67萬人在連得成。結果當日來了200萬人，每米企3個人，相當親密。相對來講，以有街道可企的路程計，由西環鐘聲泳棚去到小西灣海濱花園，只係17.8公里；加強版由流浮山去到沙頭角，也只係35.3公里。也就是說，如果要做港版的話，不用10萬人已做得到。

波羅的海之路於維爾紐斯起點的紀念石。

有路線了，如何安排大家去拉人鏈呢？

首先，要把路線分為不同的責任區，例如事先講明沙田友負責太古城一帶，黃大仙友負責北角一帶等等，以確保每一段都有一定數量的人數會出現。

第二，要安排「填窿小隊」和「義載小隊」，負責當某路段不夠人的時候，就由「義載小隊」負責把「填窿小隊」送到斷鏈的地方。當年他們要用收音機傳達最新消息，現在有Telegram，易好多。又，由於當年的路線真係要經過很多荒蕪地區，所以「義載小隊」包括好多架大巴，才有辦法把人送到那些城市和城市之間，行路半日都唔到的地方。香港地方細，易好多。

第三，安排時間和傳號人。流程大概是這樣的：先約定大家某個時間例如三點要去到責任區，開始排人鏈；到三點半左右，每個路口的傳號人就要上報統籌還欠多少人，再分配「填窿小隊」出發趕過去幫手。到了指定時間，例如四點鐘教堂鐘聲響起，就全部人一起手牽手。為免出錯，事先約定要一齊手牽手一段時間（例如半個鐘）才放手散水。

（整合） 818之後仲有行動㗎我地！

普教中！！！救下香港嘅下一代！！！！

係香港俾車車死

阻阻大家 入黎擺低死線唔該
既然無死線做唔到野就擺低死線既日期出黎

大家個個話要死線 死線呢？

[文宣組注意 幫推]8.18後又是新開始 工作又要重新開始了 繼續撕一貼十精神

「義載小隊」使用的車輛，現存於愛沙尼亞塔林的人民陣線紀念館。贏咗，架車就可以放入博物館。

第四，大合照和紀念品。做咁大壇嘢，當然要俾人見到。佢地當年真係租架定翼機響個天度拍落黎。今時今日有無人機，易好多。另外當年又整咗各式各樣的紀念章，理由和香港的黃絲帶白絲帶一樣，都係要將件事延續落去，提高和拉長參與感，並且俾更多人睇到。

波羅的海之路紀念章。拉脫維亞首都里加人民陣線紀念館。

第五，大合唱。嗱，我知香港人好憎「卡拉OK社運」，但係當年波羅的海獨立運動又名「歌唱革命」，真係靠唱歌成功脫離蘇聯獨立。唱歌其實可以凝聚人心，建立身分認同。畢竟最原古的香港身分認同，就係由七十年代許冠傑的廣東歌開始的。波羅的海之路也有一首主題曲，還是以愛沙尼亞語、拉脫維亞語，和立陶宛語輪流唱的，相當扣人心弦。

最後：和理非到底。當年面對三國的反抗，蘇聯也搞了反制運動，實行人民鬥人民。其中在愛沙尼亞，兩派差點發生正面衝突，好彩抗爭一方忍手，人民鬥人民的劇本才上演不了。到了蘇聯真係要出動軍隊，其實已經輸了。我不肯定在波羅的海之路的舉行其間有沒有反制運動的人來搞事，又或路線經過「高危地區」的時候如何處理。但我相信，大家最後記得的是波羅的海之路，而不是甚麼衝突的畫面，足以說明這些衝突應該沒有發生，就算有發生大家也很有意識地沒有讓它們擴散，以免拿走公眾注意。

波羅的海之路發生在1989年8月，三國要到了1991年8月才正式重新獨立，也就是還要再抗爭兩年之久。當中有參選議會，有不合作運動，有擋坦克有守路障⋯⋯結果佢哋兩年就搞得掂，得承認，好大程度上出於好彩。當然，合縱連橫都好重要。

點都好，「人鏈守護行動」係有好光榮的歷史。無錯，件事係好和理非，大合照完就散水。但堅定的溫柔，也是一種力量。

8月19日下午更新：

頭先有記者打電話來，問網民發起人鏈行動，點睇。以下是我的回答簡錄：

問：波羅的海人鏈在他們的獨立運動有什麼角色？
答：有很重要的角色。波羅的海人鏈之前三國已有各式各樣的行動，而波羅的海人鏈就是最大型的一次，向內和外都可以宣示他們的決心。

問：他們當時怎樣搞？
答：做了很多很多的組織工作才能成事，要安排人手，要有統籌，又有車隊⋯⋯還有文宣，他們還作了一首主題曲，很好聽的，強烈推介。

問：香港已經有很多次大規模遊行，還要再搞嗎？
答：乜都試吓啦，冇壞。從凝聚人心和向外宣示決心來講，都是好事。

問：咁香港可以點搞？你會支持嗎？
答：有些網民找過我，我給了些意見，具體是他們搞。我的看法是如果能搞得好，當然是好事來的。但現在時間很不夠。有很多很多的籌備工作要做，例如要想好如何集合，又如何分配人手到不同地方，斷鏈的地方如何上報然後有人手會即時支援等等。過去兩個月香港人慣了無大台，但人鏈這件事是要有點統籌才能成功的，不然到時候就會亂作一團。要做好準備先。

問：政府說要平靜下來才可以展開對話，還要搞大規模活動嗎？
答：好似已經百幾個鐘冇放過催淚彈，我覺得已經好平靜了。政府很清楚民間的訴求是什麼，他們要回應隨時都可以。香港本來日日都有好多示威遊行，要完全沒有才回應的話是不切實際。

問：波羅的海搞的是獨立運動，學他們的話不怕給人口實嗎？
答：建制派在山頂也搞過人鏈，不如你問問他們？

source:

push

不如諗下邊啲路段容易唔夠人，方便要人？
暫時諗到荔景(地勢孤立)，石硤尾(道路網斷續)，北角(唔洗講點解)

波羅的海人鏈係用人連結三國首都
823人鏈係想連結d咩